\documentclass[a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{microtype} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb, listings, graphicx}
\usepackage{caption, subfigure}
\usepackage[breaklinks=true]{hyperref}
\usepackage[style=numeric, backend=biber, bibencoding=utf8]{biblatex}
%\usepackage[style=alphabetic, backend=biber, bibencoding=utf8]{biblatex}
\usepackage[babel]{csquotes}
\usepackage[titletoc]{appendix}
\usepackage{longtable}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}


\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{verbgray}{gray}{0.9}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{dred}{rgb}{0.545,0,0}
\definecolor{dblue}{rgb}{0,0,0.545}
\definecolor{lgrey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{.9, .9, .9}

\bibliography{refs}

\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{50\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \Huge\bfseries  \thechapter.\quad #1\par\nobreak
    \vskip 40\p@
  }}
\makeatother

\lstdefinelanguage{YAML}
{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize\color{darkblue}\bfseries,
  morestring=[b]",
  morestring=[s]{>}{<},
  morecomment=[s]{<?}{?>},
  stringstyle=\color{black},
  identifierstyle=\color{darkblue},
  keywordstyle=\color{cyan},
  morekeywords={xmlns,version,type, name, args, respawn, value, pkg, from, to, output, file, ns}% list your attributes here
}

\lstnewenvironment{messages}{%
  \lstset{
  backgroundcolor=\color{verbgray},
  %framerule=0pt,
  frame=single,
  breaklines=true,
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  columns=fullflexible}}{}

\lstnewenvironment{yaml}
{\lstset{language=YAML, 
  %backgroundcolor=\color{verbgray}.
  columns=fullflexible,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,  
  frame=single
  }}{}

\lstnewenvironment{C++}
{\lstset{ 
      backgroundcolor=\color{lgrey},  
      basicstyle=\footnotesize \ttfamily \color{black} \bfseries,   
      breakatwhitespace=false,       
      breaklines=true,               
      commentstyle=\color{dkgreen},   
      deletekeywords={...},          
      escapeinside={\%*}{*)},                  
      frame=single,                  
      keywordstyle=\color{purple},  
      morekeywords={std,string,cout, ifstream, ofstream,cerr,exit, Position}, 
      identifierstyle=\color{black},
      stringstyle=\color{blue},      
      language=C++,                
      rulecolor=\color{black},        
      showspaces=false,               
    }}{}


\title{Implementazione dell'algoritmo DSA con l'uso di nodi ROS e TCPInterface}
\author{\href{mailto:nicolo.marchi@studenti.univr.it}{Nicolò Marchi}}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle



% \begin{abstract}
% In questo progetto ci si è occupati di capire e utilizzare l'architettura offerta da ROS, per meglio comprendere quali fossero le potenzialità offerte.
% Dopodiché si è cercato di implementare uno dei più semplici algoritmi di coordinazione, DSA, utilizzando il linguaggio di programmazione {\tt C++} e un interfaccia TCP di nome {\tt TCPInterface}.

% %Nella prima parte della relazione dunque verrà fatta una piccola introduzione al sistema ROS, come utilizzarlo, cosa offre, ecc.
% Nella prima parte della relazione verrà data una rapida spiegazione del funzionamento del progetto, come avviarlo, come modificare i dati in ingresso, ecc.

% Nella seconda parte invece verrà approfondita l'implementazione dell'algoritmo, l'utilizzo della {\tt TCPInterface} e di tutti gli strumenti di ROS che sono risultati utili per l'implementazione e la coordinazione dei robot.

% Nella terza e quarta sezione verrano presentati alcuni test, le cui variabili principali saranno il numero di robot e il numero di posizioni prese in esame, e tratte alcune conclusioni.

% \begin{figure}[!ht]
% \centering
% \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/ROS.jpg}
% \caption{ROS - Robot Operating System}
% \label{fig:ros}
% \end{figure}

% \end{abstract}


\tableofcontents

%\listoffigures

\chapter{Introduzione}

L'obiettivo di questo progetto consisteva nello studio del framework open source \href{http://www.ros.org}{\emph{Robot Operating System} (ROS)}, allo scopo di sviluppare ed eseguire il più semplice degli algoritmi di coordinamento: DSA.

Il framework mette a disposizione molti strumenti, come librerie, packages, simulatori, che aiutano gli sviluppatori a creare applicazioni per robot.
ROS si occupa inoltre di fornire astrazione hardware, driver per i device, soluzioni per lo scambio di messaggi, pacchetti aggiuntivi, ecc.
Nel progetto viene fatto uso del simulatore chiamato \emph{Stage 2D robot simulator}. Questo simulatore permette di creare un mondo in cui far navigare dei robot, modellando anche i sensori per la percezione dell'ambiente.

I nodi ROS che si occupano dell'esecuzione dell'algoritmo rappresentano robot (1 nodo = 1 robot). Ogni nodo ha la possibilità di comunicare con altri nodi tramite un'interfaccia TCP chiamata \emph{TCPInterface}. Questa interfaccia associa ad ogni nodo un indirizzo IP ed una porta con un server in ascolto, a cui ci si possono inviare dei comandi per muovere i robot e per comunicare con esso (``send message'', ``gotopose'', ``stop'' e altri ancora).

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/groovy.jpg}
\caption[ROS Groovy Galapagos]{ROS Groovy Galapagos - Versione utilizzata in questo progetto.}
\label{fig:ros}
\end{figure}


\chapter{Esecuzione del sistema}
\label{exec}
Per eseguire il sistema sono stati creati degli script bash e dei file di impostazione che facilitano le operazioni di avvio, contenuti rispettivamente nella cartella {\tt scripts} e nella cartella {\tt data}.
Gli script in questione sono {\tt run\_DSA.sh} e {\tt mrpkillall.sh}. I due script sono una rielaborazione degli stessi presenti nel materiale aggiuntivo\footnote{\href{http://www.dis.uniroma1.it/\~iocchi/RobotExperiments/MRP}{http://www.dis.uniroma1.it/\~iocchi/RobotExperiments/MRP}} al paper \emph{Multi-Robot Patrolling with Coordinated Behaviours in Realistic Environments}\cite{iocchi2011multi}.

\section*{{\tt InitPos.txt} e {\tt PositionSet.txt}}
Analizziamo innanzi tutto i file contenuti nella cartella {\tt data}. Essi sono il file {\tt InitPos.txt} e il file {\tt PositionSet.txt}. Come si può intuire dal loro nome, contengono le posizioni iniziali dei robot e le posizioni che dovranno visitare.

In entrambi i file ogni riga corrisponde ad un robot che viene descritto con la sua posizione iniziale tramite una terna \emph{x, y, theta}, dove \emph{x} e \emph{y} rappresentano la posizione in un piano e \emph{theta} rappresenta l'orientazione del robot. Per aumentare il numero di robot, o aggiungere delle posizioni, basta inserire dei nuovi record in questi files. Di seguito un esempio di file delle posizioni.
\begin{messages}
20 25 180
60 62.5 180
30 80 90
15 15 120
120 100 90
\end{messages}

\section*{{\tt run\_DSA.sh} e {\tt mrpkillall.sh}}
Scelte le impostazioni iniziali del sistema, si può avviare l'esecuzione tramite lo script presente nella cartella {\tt scripts} di nome {\tt ./scripts/run\_DSA.sh}.
Questo script aprirà le finestre di controllo del sistema: i terminali con l'esecuzione di ogni robot (dove è possibile vedere lo scambio di messaggi e i comandi di movimento), una finestra \emph{Xterm} con l'esecuzione del programma principale, e infine la finestra del simulatore \emph{Stage}, dove si può vedere la rappresentazione grafica del movimento dei robot.

% Dopo l'avvio dello script principale il terminale mostrerà queste scritte:
% \begin{messages}
% nicolo@nicolo-N56VZ:~/groovy_workspace/sandbox/DSA$ ./scripts/run_DSA.sh

% Running DSA test

%   Experiment: DSA, MyWorld map


% \end{messages}

Per fermare l'esecuzione utilizzare l'apposito script di kill presente nella cartella cartella {\tt scripts} col comando {\tt ./scripts/mrpkillall.sh}, che si occuperà di uccidere tutti i processi, cancellare i file creati in esecuzione, e chiudere tutte le finestre. Un esempio di esecuzione è illustrato in Figura \ref{fig:execution}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/exec.jpg}
\caption{Esempio di esecuzione del DSA package.}
\label{fig:execution}
\end{figure}

\chapter{L'algoritmo DSA}

L'algoritmo DSA (Distributed Stochastic Algorithm) è uno dei più semplici algoritmi di coordinazione multi-robot conosciuti. Questa sua semplicità è un'arma a doppio taglio: da una parte la sua comprensione è molto semplice e veloce, dall'altra i risultati non sempre ricalcano le scelte più sensate da fare. L'implementazione è stata suddivisa in due fasi principali: 
\begin{enumerate}
  \item impostazione dell'ambiente ROS e del simulatore \emph{Stage};
  \item scrittura dei nodi C++ per poter eseguire l'algoritmo.
\end{enumerate}

L'algoritmo DSA è una procedura hill-climbing distribuita per risolvere grandi ``Distributed Constraint Optimization Problems'' (DCOPs) come lo scheduling distribuito, l'allocazione delle risorse e la pianificazione di percorsi distribuita. DSA non è un algoritmo perfetto, che risolve ogni casistica ed ogni possibilità, visto che, secondo esperimenti scientifici, quando il grado di esecuzioni parallele aumenta oltre un certo livello critico, le prestazioni di DSA degradano bruscamente.

\begin{algorithm}
\caption{Pseudocodice del DSA implementato}
\begin{algorithmic} 
\WHILE{\TRUE}
\STATE Mescolo casualmente posizioni $array$
 \FORALL{Posizioni in $array$} 
 \STATE{
  $x \leftarrow array[0]$ - (Scelgo posizione)
  \STATE COSTARRAY $\leftarrow$ calcolo costo di $x$
  \IF{costo minore dell'azione di movimento precedente}
  \STATE GOTOPOSE - vai alla posizione $x$
  \STATE SEND - comunica a tutti i robot la decisione
  \ENDIF
 } \ENDFOR
 \STATE MESSAGES $\leftarrow$ ricevi messaggi da altri robot
 \STATE MATRIX, COSTARRAY $\leftarrow$ aggiorna le strutture dati
 \IF{poszione $j$ raggiunta}
    \STATE REMOVE - rimuovere posizione dall'insieme delle posizioni
  \ENDIF
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Nella fase iniziale l'algoritmo si occupa di preparare tutte le strutture dati utilizzate durante l'esecuzione (parte non riportata nello pseudocodice). Per meglio comprendere l'esecuzione bisogna descrivere le strutture dati utilizzate. 

Ogni robot mantiene in memoria alcune strutture dati che sono uguali per tutti i robot, anche nei valori, perché queste vengono modificate dallo scambio di messaggi e dalle scelte che vengono prese dai singoli robot, comunicate tempestivamente a tutti gli altri.
La struttura principale è una matrice, le cui righe sono i robot del sistema, e le cui colonne sono tutte le posizioni che devono essere visitate. Ogni cella può avere valore $1$ o $0$. Questi valori indicano quando un robot sta andando ($1$) o non andando ($0$) verso una determinata posizione. 
Questa matrice a runtime è uguale per tutti i robot perché, come già accennato, viene aggiornata tramite lo scambio di messaggi tra i robot.
Oltre a questa matrice, ogni robot mantiene un array dove vengono salvati i costi per andare verso una determinata posizione a partire dalla posizione attuale. Ogni cella rappresenta una posizione e il valore al suo interno è il costo migliore calcolato dalla funzione costo per quella posizione.

L'algoritmo inizia la sua esecuzione all'interno di un ciclo infinito, prendendo in esame l'array contenente tutte le posizioni da visitare. Per utilizzare un approccio randomico alla scelta delle posizioni, il contenuto dell'array ad ogni ciclata viene mescolato casualmente, in modo che il ciclo {\tt for} successivo visiti le posizioni in maniera casuale.
Dopo quest'operazione l'array come detto viene iterato. Per ogni posizione viene calcolato su di essa il costo tramite l'apposita funzione, e in base a quest'ultimo viene controllata una condizione che decide se il robot si muoverà oppure no.

La condizione principale per il ``cambio'' di destinazione è che il costo per la nuova posizione sia minore del costo dell'azione precedente e minore dell'ultimo costo calcolato sulla destinazione. Se la condizione è favorevole, il robot intraprende l'azione di movimento. Nel frattempo aggiorna le sue strutture dati e comunica a tutti i robot del sistema dove ha deciso di andare, in modo che tutti gli altri possano aggiornare la matrice.

Quando un robot decide di andare su una determinata posizione una volta avviato non può essere fermato a meno di mandarlo su una nuova posizione. In quel caso verrà modificato il goal del robot, che cambierà destinazione (o continuerà sulla stessa se viene passata la medesima destinazione).
Ogni qual volta una posizione viene raggiunta, questa viene tolta dall'insieme delle posizioni, in modo da evitare che qualche altro robot vada in una posizione che è già stata visitata.
L'esecuzione termina quando non vi sono più posizioni a disposizione. 
%Di seguito lo pseudocodice dell'algoritmo.

\chapter{Implementazione dell'algoritmo}

Per implementare e poter testare l'algoritmo si sono dovute fare tre operazioni principali:
\begin{itemize}
  \item impostazione del sistema ROS, cioè impostazione della mappa senza ostacoli (Figura \ref{fig:free}) e della mappa con ostacoli (Figura \ref{fig:obstacles}), delle impostazioni riguardanti le costmap e il local e global planner(Appendice \ref{ref:robot}), e definizione ed impostazione dell'albero dei frames (Figura \ref{fig:frames});
  \item impostazione e configurazione del mondo tramite il simulatore \emph{Stage};
  \item implementazione dei nodi di controllo in C++.
\end{itemize}

Tutti i file di configurazione e impostazione sono contenuti in due cartelle del package, la cartella {\tt config} e la cartella {\tt maps}. Le impostazioni riguardanti ROS non vengono qui approfondite in quanto la letteratura già esistente offre tutte le spiegazioni del caso.

Sarà approfondita invece la gestione e la configurazione del file {\tt myworld.world} per il simulatore \emph{Stage}, per meglio comprendere l'ambiente in cui verranno simulati i robot, il tipo di robot che saranno utilizzati, e l'implementazione dei nodi C++.

% \section{Settings in ROS}

% Nella nostra versione di {\tt run\_DSA.sh} viene mandato in esecuzione il file launch di nome {\tt DSA.launch}. In questo file vi sono le istruzioni per lanciare le parti principali del sistema ROS. Viene inizialmente avviato il nodo master di ROS, nodo che fornisce servizi di denominazione e di registrazione per il resto dei nodi del sistema ROS. Esso tiene traccia dei publisher e dei subscribers di topics, così come i servizi. Il ruolo del master è quello di consentire ai singoli nodi ROS di potersi individuare l'un l'altro. 
% Successivamente viene avviato il nodo {\tt map\_server}.

% \subsection{ROS - {\tt map\_server}}
% \begin{yaml}
% <node pkg="map_server" type="map_server" name="map_server" args="$(find DSA)/maps/mymap.yaml" respawn="false">
%     <param name="frame_id" value="/map" />
% </node>
% \end{yaml}

% Il nodo legge una mappa da noi appositamente creata, che consiste in un semplice quadrato senza ostacoli circondato da un muro di delimitazione. Dopo aver letto questa mappa esso la ``offre'' come servizio a chiunque ne abbia bisogno. L'ambiente può essere inizializzato anche senza una mappa statica a priori, ma questo comporta che il robot riconosca solo gli ostacoli che ha visto, e quindi esso farà  dei global plan ottimistici che possono attraversare aree che non ha ancora visitato, intersecando potenzialmente ostacoli invisibili.

% In questo caso passiamo una mappa, quindi il nodo non fa altro che convertire i valori di colore nell'immagine in 3 principali valori di occupazione della mappa: 
% \begin{itemize}
%   \item libero ($0$).
%   \item occupato ($100$).
%   \item sconosciuto ($-1$).
% \end{itemize}

% Quando vogliamo dare una mappa al {\tt map\_server} dobbiamo definire, oltre l'immagine della mappa, un file aggiuntivo con estensione YAML, che descive i meta-dati della mappa e il nome dell'immagine relativa alla mappa. Lo YAML file, contenuto nella cartella {\tt maps} e di nome {\tt mymap.yaml}, è così formato:
% \begin{messages}
% image: mymap.pgm
% resolution: 0.250000
% origin: [0.000000, 0.000000, 0.000000]
% negate: 0
% occupied_thresh: 0.65
% free_thresh: 0.196
% \end{messages}

% I campi {\tt image}, {\tt resolution} e {\tt origin} si riferiscono all'immagine della mappa, e identificano rispettivamente il file da utilizzare come mappa, la risoluzione (che è data da metri/pixel), e la posizione del pixel più in basso a sinistra nella mappa.

% L'immagine da utilizzare è un imagine che descrive lo stato di occupazione di ogni cella del ``mondo'' con il colore del pixel corrispondente. I pixel bianchi indicano spazio libero, quelli neri occupato, quelli misti sono considerati come sconosciuti. 

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/free.jpg}
  \captionof{figure}{Mappa senza ostacoli.}
  \label{fig:free}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/obstacles.jpg}
  \captionof{figure}{Mappa con ostacoli.}
  \label{fig:obstacles}
\end{minipage}
\end{figure}

%Per maggiori informazioni riguardanti le impostazioni del {\tt map\_server} vedere qui \footnote{\href{http://ros.org/wiki/map\_server}{http://ros.org/wiki/map\_server}}.
\section{ROS}
\subsection{Ambiente Stage}
Le impostazioni riguardanti l'ambiente in cui i robot si muoveranno sono contenunte in {\tt maps/myworld.world}. Questo file da a Stage tutte le informazioni necessarie riguardo il mondo, partendo dagli ostacoli (che solitamente vengono rappresentati da un'immagine) fino ai robot e/o altri oggetti.
Il simulatore viene avviato dal nodo {\tt Starter.cpp}, attraverso l'utilizzo di un file launch di nome {\tt Stage.launch}.
% , come si può vedere nel comando seguente:
% \begin{yaml}
% <launch>
%   <node pkg="stage" type="stageros" name="stageros" args="$(find DSA)/maps/myworld.world" respawn="false">
%     <param name="base_watchdog_timeout" value="0.2"/>
%   </node>
% </launch> 
% \end{yaml}

All'interno del file world è definito il robot che vogliamo venga simulato da Stage. In questo caso è stato scelto di simulare un robot molto semplice, e che sta avendo un discreto successo in ambienti domestici: il ``Roomba''.

Per definire un robot all'interno di stage è necessario:
\begin{enumerate}
  \item definite un sensore laser per il robot;
  \item definire il robot attraverso forma, posizione, e origine;
  \item posizionare il laser su di esso;
  \item definire odometria e come il robot viene ``pilotato''.
\end{enumerate}

Queste operazioni vengono illustrate nel Listato seguente. La descrizione non verrà approfondita lasciando spazio ai commenti del listato, che spiegano lo scopo di ogni paramentro.
%[caption={Codice per definire robot e laser per Stage.}, label={list}]
\begin{messages}
sensor(
  # laser properties
  range [ 0 6 ]     # il range (min/max) controllato dal laser, in metri.
  fov 270.25        # il campo visivo del laser, in gradi.
  samples 1081      # il numero di campioni per scan presi dal laser.
  color "red"       # il colore del laser.
)

define robot position (
  # dimensione del robot
  size [0.33 0.33 0.075]
  # offset dal centro di rotazione.
  origin [0.0 0.0 0 0]

  # Definizione della forma del robot.
  block
  (
    points 16
    point[0] [ 0.225 0.000 ]
    point[1] [ 0.208 0.086 ]
    point[2] [ 0.159 0.159 ]
    point[3] [ 0.086 0.208 ]
    point[4] [ 0.000 0.225 ]
    point[5] [ -0.086 0.208 ]
    point[6] [ -0.159 0.159 ]
    point[7] [ -0.208 0.086 ]
    point[8] [ -0.225 0.000 ]
    point[9] [ -0.208 -0.086 ]
    point[10] [ -0.159 -0.159 ]
    point[11] [ -0.086 -0.208 ]
    point[12] [ -0.000 -0.225 ]
    point[13] [ 0.086 -0.208 ]
    point[14] [ 0.159 -0.159 ]
    point[15] [ 0.208 -0.086 ]
    z [ 0 0.075 ]
  )
  # Colore 
  color "gray50"

  # Posizionamento del laser.
  hokuyo( pose [0 0 0 0] )
  gui_nose 1

  # Come viene mosso il robot
  drive "diff"

  # Localizzazione odometrica.
  localization "odom"

  # Errore di odometria o scivolamento in X, Y, Z e Theta.
  odom_error [0.03 0.03 0.00 0.05]
)
\end{messages}

In maniera più dettagliata possiamo analizzare in campi riguardanti la localizzazione. Il campo {\tt drive} comunica all'odometria in che modo il robot è ``pilotato''. Il parametro \emph{diff} indica che il robot è controllato dal cambiamento della velocità delle ruote di sinistra e destra indipendentemente. Il campo {\tt location} dice al modello come l'odometria deve essere registrata e l'opzione \emph{odom} significa che il robot calcola il suo movimento in base a quante volte le ruote girano e l'angolo cambia. Il campo {\tt odom\_error} è il campo relativo all'errore di calcolo dell'odometria.

L'odometria (che consiste nella stima dello spostamento del robot nel tempo) viene usata dai robot per ``capire'' la loro posizione nello spazio relativamente a una posizione di partenza.

In fondo al file {\tt myworld.world} si trovano le informazioni relative all'interfaccia grafica del simulatore, alla mappa da caricare e al posizionamento dei robot (dato che viene aggiunto dopo l'esecuzione del nodo di nome {\tt Starter.cpp}:
\begin{messages}
window
( 
  size [ 1000 1000 1] # Dimensione della finestra del simulatore
  center [62.5 62.5]  # Posizione dove viene centrata la finestra
  scale 15
  
  # Opzioni GUI
  show_data 1         # Flag per la visualizzazione dei dati (come il tempo d'esecuzione)
  show_footprints 1   # Flag per visualizzare l'impronta del robot
)
floorplan
( 
    size [125 125 1.00]   # Dimensione della mappa all'interno di Stage
    pose [62.5 62.5 0 0]  # Posizione dove viene centrata la mappa
    bitmap "mymap.pgm"    # Nome della bitmap da usare come mappa
)

# Inserimento del robot nel mondo
robot ( name "robot_0" pose [ 62.5 62.5 0 0 ] )
\end{messages}

L'ultima istruzione di questa porzione di file riporta l'aggiunta di un robot all'interno del mondo. Questa istruzione in realtà non è presente di default, ma viene inserita ogni volta che viene eseguito il sistema, dopo che la classe {\tt Starter.cpp} ha raccolto le informazioni riguardanti i robot richiesti e le posizioni di partenza di quest'ultimi. Questo per permettere allo sviluppatore di non dover modificare ogni volta anche questo file per aggiungere nuovi robot.
Per un maggiore approfondimento delle opzioni di \emph{Stage} si rimanda a questo sito \cite{stage:site}, dove è presente tutta la documentazione riguardate il simulatore Stage.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{images/roomba.jpg}
  \captionof{figure}{Robot Roomba 560.}
  \label{fig:roomba}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{images/stage.jpg}
  \captionof{figure}[Simulatore Stage]{Simulatore Stage con 2 robot in una mappa senza ostacoli ma con un ``muro'' delimitativo.}
  \label{fig:stage}
\end{minipage}
\end{figure}

% \subsection{Frames}
% Un punto degno di descrizione riguarda il sistema di transformazione dei frames {\tt tf}. Il sistema {\tt tf} di ROS costruisce un albero di trasformazione dinamica che riguarda tutti i frame di riferimento nel sistema. A livello astratto, un albero di trasformazione definisce un offset sia in termini di traslazione che di rotazione tra i diversi sistemi di coordinate. 
% Esemplificando in un caso generale, si deve definire la relazione tra i frames solo una volta usando {\tt tf}, che gestirà la trasformazione fra i frames. In altre parole, abbiamo bisogno di aggiungerli all'albero di trasformazione. Ciascun nodo dell'albero di trasformazione corrisponde ad un frame di coordinate e ogni arco corrisponde alla trasformazione che deve essere applicata per passare dal nodo corrente al suo nodo figlio.
% Applicandoci al caso del progetto, con l'albero di trasformazione impostato; convertire la scansione laser ricevuta nel frame {\tt base\_laser\_link} al frame {\tt base\_link} è semplice, visto che consiste in una semplice chiamata alla libreria tf.
% Inoltre ogni robot include un nodo di trasformazione per trasformare il frame {\tt /robot\_*/map} al frame {\tt /map}, questo perché in un ambiente multi-robot \emph{Stage} restituisce i frame con davanti l'identificativo del robot in questione, e per poter muovere il robot abbiamo bisogno della sua posizione nel global frame {\tt /map}.
% Senza approfondire troppo l'argomento, le cui informazioni sono reperibili qui \footnote{\href{http://www.ros.org/wiki/tf}{http://www.ros.org/wiki/tf}}, viene riportato nell'immagine \ref{fig:frames} l'albero dei frames deciso per il sistema implementato.

% \subsection{ROS - Navigation stack}
% Il navigation stack è abbastanza semplice a livello concettuale. Esso si occupa di raccogliere le informazioni dall'odometria e da tutti i sensori, e dare in output dei comandi di velocità da inviare al robot per farlo muovere. Il suo uso su di un robot arbitrario, tuttavia, è un po 'più complicato. Come un pre-requisito per l'uso dello stack, il robot deve avere in esecuzione ROS, avere un albero tf di trasformazioni completo, e pubblicare i dati dei sensori utilizzando i corretti messaggi ROS. Inoltre, lo stack deve essere configurato per la forma e la dinamica del robot per operare ad alto livello. 

% Esso è composto da più package, e quelli che vengono usati dal progetto sono il {\tt move\_base} package\footnote{\href{http://www.ros.org/wiki/move\_base}{http://www.ros.org/wiki/move\_base}}, il {\tt base\_local\_planner} package\footnote{\href{http://www.ros.org/base\_local\_planner}{http://www.ros.org/base\_local\_planner}} e i relativi package per l'utilizzo delle costmap, e infine l'{\tt amcl} package\footnote{\href{http://www.ros.org/wiki/amcl}{http://www.ros.org/wiki/amcl}}, usato per la localizzazione del robot nello spazio.
% \newline

% Il file riguardante le impostazioni per la localizzazione, è contenuto nella cartella {\tt config}, sotto il nome di {\tt amcl\_node.launch}. In questo file troviamo tutte le impostazioni relative a come viene localizzato il robot all'interno del mondo. Il nodo {\tt amcl} utilizza una tecnica probabilistica per localizzare il robot, implementando l'approccio chiamato \emph{Adaptive Monte Carlo Localization}\cite{fox2001kld}, che usa un filtro particolare per tracciare la posizione del robot in una mappa conosciuta.
% Il nodo prende in input le scansioni laser e i messaggi delle transformate, e restituisce la posizione stimata del robot. Ogni robot avvia il proprio nodo {\tt amcl}, all'interno dei files {\tt robot\_*.launch} che vengono creati dal nodo C++ principale, come vedremo più avanti.
% \newline

% Il file {\tt move\_base.launch} si occupa di caricare tutti i file con le impostazioni riguardanti la costmap, e i dati per il global e local planner. Le costmap vengono utilizzate dallo stack di navigazione per memorizzare informazioni sugli ostacoli nel mondo. Una costmap viene utilizzato per la pianificazione globale, che significa la creazione di piani a lungo termine per l'intero ambiente, e l'altro viene utilizzato per la pianificazione locale l'obstacle avoidance.
% In particolare, il pacchetto {\tt costmap\_2D} fornisce un'implementazione di una costmap 2D che prende in input i dati dei sensori, costruisce una griglia di occupazione dei dati 2D o 3D, e inserisce i costi in una costmap 2D sulla base della griglia di occupazione e di un specifico raggio d'inflazione impostato dall'utente.

% Il local planner si occupa di fornire un controllore che guida una base mobile nel piano. Questo controller serve per collegare il local planner al robot. Utilizzando una mappa, esso crea una traiettoria per il robot per andare da un punto di inizio ad un goal. L

% I file sono contenuti anch'essi nella cartella config e sono i seguenti (visionabili nell'appendice \ref{ref:costmap}:

% \begin{itemize}
%   \item {\tt base\_local\_planner\_params.yaml} - le impostazioni di questo file si riferiscono tutte alle capacità di movimento del robot che abbiamo modellato. Quindi sono state impostate velocità massima e minima, velocità di rotazione e valori di accelerazione lineare e angolare. Un campo importante è il campo {\tt holonomic\_robot}, che impostato a \emph{true} comunica al local planner che il robot da noi modellato è un robot olonomico. Un robot olonomico è definito come un sistema che ha lo stesso numero di attuatori e di gradi di libertà.

%   \item {\tt costmap\_common\_params.yaml} - i primi due parametri impostano le soglie sulle informazioni riguardo gli ostacoli messi nella costmap. Il parametro {\tt obstacle\_range} determina la massima lettura del sensore nella costmap. Questo significa che il robot aggiornerà le sue informazioni sugli ostacoli quando ne rileverà qualcuno entro il raggio specificato. Il parametro {\tt raytrace\_range} determina l'intervallo a cui verrà ray-trace dello spazio libero data una lettura del sensore. Il parametro successivo definisce il raggio del robot. {\tt observation\_sources} invece è molto importante, perché definisce il sensore che andrà a passare le informazioni di rilevamento alla costmap, e la linea successiva va ad impostare tutti i parametri relativi al sensore, come il tipo di dati che verrà raccolto, il topic di pubblicazione, e il frame del sensore.
  
%   \item {\tt global\_costmap\_params.yaml} - tra le opzioni di questo file vi è la possibilità di scegliere il tipo di mappa utilizzata, col parametro {\tt map\_type}, che può essere di tipo \emph{voxel} oppure \emph{costmap}. Il parametro {\tt global\_frame} definisce il frame in cui deve essere ``eseguita'' la costmap. Il {\tt robot\_base\_frame} definisce il frame a cui la costmap si deve riferire come base del robot. Il {\tt transform\_tolerance} specifica il ritardo nelle trasformazioni di dati che si può tollerare. Il parametro {\tt update\_frequency} determina la frequenza in Hz di aggiornamento della costmap. Il parametro {\tt publish\_frequency} indica, in Hz, ogni quanto la costmap pubblica informazioni di visualizzazione. Il parametro {\tt static\_map} determina invece se la costmap deve inizializzare se stessa sulla base di una mappa servita dal {\tt map\_server}.

%   \item {\tt local\_costmap\_params.yaml} - i parametri {\tt map\_type}, {\tt global\_frame}, e molti altri come {\tt static\_map} ecc. sono gli stessi descritti al punto precedente. Impostare poi il paramentro {\tt rolling\_windows} a \emph{true} implica che la costmap resterà centrata attorno al robot indipendentemente dal movimento del robot stesso. I parametri successivi indicano le dimensioni e la risoluzione della costmap.
% \end{itemize}


% Altro punto interessante è il punto riguardante il sistema di transformazione dei frames. Il sistema tf di ROS costruisce un albero di trasformazione dinamica che riguarda tutti i frame di riferimento nel sistema. A livello astratto, un albero di trasformazione definisce un offset sia in termini di traslazione che di rotazione tra i diversi sistemi di coordinate. 
% Esemplificando in un caso generale, si deve definire la relazione tra i frames solo una volta usando tf, e lasciare gestire ad esso la trasformazione fra i frames, in altre parole, abbiamo bisogno di aggiungerli all'albero trasformazione. Concettualmente , ciascun nodo dell'albero di trasformazione corrisponde ad un frame di coordinate e ogni arco corrisponde alla trasformazione che deve essere applicata per passare dal nodo corrente al suo nodo figlio.
% Con questo albero di trasformazione impostato, convertire la scansione laser ricevuta nel frame base\_laser\_link al frame base\_link è semplice, visto che consiste in una semplice chiamata alla libreria tf.
% Inoltre ogni robot include un nodo di trasformazione per trasformare il frame {\tt /robot\_*/map} al frame {\tt /map}, questo perché in un ambiente multi-robot Stage restituisce i frame con davanti l'identificativo del robot in questione, e per poter muovere il robot abbiamo bisogno della sua posizione nel global frame {\tt /map}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/frames.jpg}
\caption[Albero dei frames con 2 robot]{Albero dei frames in un esempio di esecuzione con due robot.}
\label{fig:frames}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{File {\tt .launch} dei robot}

Ogni robot per essere controllato da ROS deve avere un nodo C++ attivo, e deve avviare un file {\tt .launch} dedicato al robot stesso, dove vengono specificati i prefissi del robot in questione davanti ai frames, le posizioni iniziali del robot da usare nella localizzazione, la ridenominazione dei frames con il corrispettivo prefisso, la creazione del nodo legato alle trasformazioni tra frames, e infine l'avvio della {\tt TCPInterface} che sarà utilizzata per muovere il robot e comunicare con gli altri robot del sistema. Un esempio di file {\tt .launch} per i robot si può trovare in Appendice \ref{ref:robot}.

Questi file di lancio vengono generati durante l'esecuzione del nodo C++ {\tt Starter.cpp}, in modo da garantire la massima dinamicità possibile, e impedire che lo sviluppatore modifichi in maniera errata la configurazione.

Essi vengono creati dopo che il nodo d'avvio raccoglie tutti i dati utili, che gli permetteranno di creare i file {\tt .launch}. Per poter quindi modificare la configurazione del sistema in modo semplice, cioè aggiungere posizioni o robot, l'utente finale deve solo modificare i file {\tt InitPos.txt} e {\tt PositionSet.txt} come spiegato in Capitolo \ref{exec}.

I file dopo essere stati creati vengono salvati sempre nella cartella {\tt config}, e immediatamente lanciati dal nodo C++ {\tt Starter.cpp} come vedremo più avanti, in modo da rendere immediatamente operativi i robot.

\section{Nodi C++}
\subsection{\tt DataStructs.h}
In questo file \emph{header} sono contenute tutte le strutture dati che vengono usate dai nodi. Le strutture dati principali sono {\tt Position} e {\tt Matrix}. 
La prima è una {\tt struct} che contiene 4 campi, 3 di tipo \emph{double}, e uno di tipo \emph{string}. I campi di tipo \emph{double} raffigurano la posizione e l'orientamento del robot, cioè le coordinate x e y e l'angolo d'orientamento theta. Il campo \emph{string} invece è una semplice label per dare alla struttura un nome facilmente utilizzabile. Nella struttura viene fatto l'override di alcuni operatori principali, come $<$, $=$ e $==$ che sono utili per poter fruire ad esempio di tutti gli algoritmi di ordinamento contenuti nelle \emph{STL Libraries}.

% Di seguito riportiamo un frammento di codice, raffigurante il costruttore della struttura.
% \begin{C++}
%   Position(std::string tag_, double rx_, double ry_, double rth_)
%   {
%       tag = tag_;
%       x = rx_;
%       y = ry_;
%       th = rth_;
%   }
% \end{C++}

La seconda struttura dati, molto importante ai fini dell'esecuzione dell'algoritmo, è la classe {\tt Matrix}, che definisce la matrice che contiene i dati riguardanti quali robot si stanno movendo su quali posizioni.
Questi dati sono organizzati all'interno di una matrice che consiste in un {\tt std::vector} di altri {\tt std::vector} di nome \emph{where}, dichiarata con attributo privato. 

% Più chiaramente si può vedere nel frammento di codice qui riportato:
% \begin{C++}
% class Matrix
% {
% private:
%     std::vector<std::vector<int> > where;

% (...)
% \end{C++}
Sono poi stati implementati dei metodi pubblici per interagire con la matrice.

% Sotto l'attributo pubblico invece vi sono tutti quei metodi che permettono di interagire con la matrice, modifcarne i valori, leggerli, ecc. come riportato nel seguente listato:
% \begin{C++}
% public:
%   std::vector <std::vector<int> > GetWhere () const;
%   int GetPos (int row, int column) const;
%   void SetPos (int row, int column, int val);
%   void Resize (int row, int column);
%   Matrix (int row = 0, int column = 0);
%   Matrix (Matrix const & matrix);
%   int SumColumn (int pos);
%   int SumRow (int rob);
% \end{C++}

Altre parti di rilievo sono la dichiarazione di un {\tt enumerator} di 3 valori, che vengono usati nella routine per l'invio di messaggi e comandi, come vedremo più avanti, e le dichiarazioni di tutti i semafori usati per la sincronizzazione. Queste dichiarazioni si trovano qui perché questo file header viene incluso nella classe {\tt CoordinatorNode.cpp}, e ogni istanza di quest'ultima quindi includerà gli stessi semafori. Così facendo è possibile sincronizzare tutte le istanze dei nodi di coordinazione (che vengono inserite in threads) e permettere la corretta esecuzione dell'algoritmo, evitando problemi di sovrascritture involontarie e regolamentando tutte le sezioni critiche dei metodi principali.
\subsection{\tt Starter.cpp}
% \begin{C++}
% (...)

% boost::thread_group threads;

% for (size_t i = 0; i < init_pos.size(); i++)
% {
%     s.append("robot_");
%     s.append(boost::lexical_cast<std::string>(i));
%     std::vector<int> tmpPorts = ports;
%     tmpPorts.erase(std::find(tmpPorts.begin(), tmpPorts.end(), ports[i]));

%     agents[i] = CoordinatorNode(ports[i], s.c_str(), where, argc, argv, pos, init_pos[i], tmpPorts);
%     boost::thread *th = new boost::thread(agents[i]);
%     threads.add_thread(th);

%     s.clear();
%     boost::this_thread::sleep(boost::posix_time::seconds(1));

% }
% boost::this_thread::sleep(boost::posix_time::seconds(3));
% threads.join_all();

% (...)
% \end{C++}
Il file {\tt Starter.cpp} contiene tutte le istruzioni preliminari da eseguire prima dell'avvio delle threads che si occupano di eseguire l'algoritmo DSA.
Le operazioni principali che vengono svolte sono:
\begin{itemize}
  \item lettura e salvataggio delle posizioni iniziali dei robot;
  \item lettura e salvataggio delle posizioni che i robot devono visitare;
  \item inserimento nel file \emph{world} dei robots che comporranno il sistema;
  \item avvio del simulatore \emph{Stage};
  \item creazione dei file \emph{launch} per ogni singolo robot;
  \item esecuzione dei \emph{launch} files stessi;
  \item creazione di istanze della classe {\tt CoordinatorNode}, passaggio dei dati che verrano utilizzati da esse, avvio di una thread per istanza
\end{itemize}
Questa classe è da considerarsi come una classe di bootstrap; dopo aver avviato l'esecuzione delle thread muore, lasciando continuare l'esecuzione alle istanze di {\tt CoordinatorNode}.
%Nel frammento di codice successivo possiamo vedere la fase in cui vengono create le istanze dei nodi di coordinazione, l'inserimento dei dati utili alla loro esecuzione, e l'avvio delle threads.

\subsection{\tt CoordinatorNode.cpp}
Questo è il nodo più importante dell'intera implementazione. Consiste in una classe che modella il comportamento che deve avere ogni nodo all'interno del sistema, ed esegue la routine dell'algoritmo DSA per permettere la coordinazione tra i robot.
Nella parte iniziale della dichiarazione della classe vengono create ed instaziate tutte le variabili globali che verrano utilizzate durante l'esecuzione. 

% Sotto l'attributo \emph{public} vi sono le dichiarazioni dei costruttori della classe, ed è importante dare risalto ad un costruttore in particolare, che è il seguente:
% \begin{C++}
% void operator()(void);
% \end{C++} 

Degno di nota è il costrutto {\tt void operator()(void)}. Questo costrutto è tipico della versione \emph{C++11} o \emph{C++$0x$} del linguaggio C++, e il suo nome reale è \emph{functor}, cioè un oggetto che può essere definito come una funzione. \`E stato definito un metodo speciale per fare l'overload dell'operatore (), che verrà richiamato quando viene chiamato il functor. In questo modo, il functor può incapsulare il contesto del thread e comportartsi come una funzione di thread.

Nel nostro caso il functor si occupa di eseguire il metodo che abbiamo chiamato {\tt CoordinatorNode::DSA()}, che esegue DSA. Inoltre, prima di eseguire l'algoritmo, il functor effettua alcune operazioni fondamentali come l'inizializzazione del nodo ROS, la creazione dei publisher e dei subcribers per comunicare con i vari topics in cui verrano scritte/lette informazioni da ROS, e la connessione via socket con la {\tt TCPInterface} corrispondente al nodo in questione.

Le chiamate al metodo {\tt \allowbreak CoordinatorNode::DSA()} sono all'interno di un ciclo, che viene fermato solo nel caso in cui non vi siano più posizioni da visitare, perché tutte sono già state toccate da un robot.

L'istanza una volta creata viene passata alla {\tt boost::thread}, che richiamerà il metodo {\tt operator()()} sul functor. Questo diventerà la nuova thread, e funzionerà proprio come qualsiasi altra thread, con l'ulteriore vantaggio che si ha accesso al contesto dell'oggetto e agli altri metodi. 

%Questo approccio ha il vantaggio di poter ``wrappare'' una thread in un bundle conveniente.

Una considerazione molto importante da fare quando si utilizzano i functor con le thread Boost è che il costruttore della thread prende i parametri del functor per valore, e quindi fa una copia dell'oggetto functor . A seconda del modello dell'oggetto functor, questo può avere effetti collaterali indesiderati. Bisogna dunque fare attenzione quando si scrivono gli oggetti functor, per garantire che essi possano essere copiati in modo sicuro e senza perdita di parametri. 
%Di seguito un frammento del functor:
% \begin{C++}
% void operator()(void) {
%   (...)

%   ros::init(argc, argv, s1);

%   sub = n.subscribe(s1.c_str(), 1000, &CoordinatorNode::NowPoseCallback, this);
%   RCOMMessageSubscriber = n.subscribe(s2.c_str(), 1000, &CoordinatorNode::RCOMMessageToSendCallback, this);
%   goal_subscriber = n.subscribe(s3.c_str(), 1000, &CoordinatorNode::IsSucceded, this);

%   Connection();

%   while (true) {
%     CoordinatorNode::DSA();

%     (...)

%     if (pos.size() == 0) {
%         guard = true;
%     }

%       (...)

%       if (m.SumColumn(pos_pos) > 0 && m.GetPos(my_rob, pos_pos) == 0) {
%           guard = true;
%       }

%       if (guard) {
%         SendPose(g_goal, CANCEL_MSG, boost::lexical_cast < std::string > (port));
%         ROS_INFO("Robot= %s, NO MORE POSITIONS. EXECUTION COMPLETE!!!", g_robot.c_str());
%         break;
%       }
%   }
% }
% \end{C++} 

\subsubsection{Il metodo {\tt CoordinatorNode::DSA()}}

Il metodo {\tt CoordinatorNode::DSA()} è il metodo che viene lanciato ad ogni iterazione del ciclo {\tt while(true)\{\}}, ed è il metodo che si occupa di eseguire tutte le operazioni di scelta e comunicazione delle azioni decise.
All'inizio del metodo viene fatta la lock su dei semafori per la sincronizzazione, in modo da evitare che vengano eseguite contemporaneamente determinate operazioni che potrebbero essere critiche.
% Analizzando a fondo l'implementazione vediamo che il metodo comincia con l'istruzione:
% \begin{C++}
% std::random_shuffle(pos.begin(), pos.end());
% \end{C++}

Successivamente viene eseguita una funzione per randomizzare le posizioni da visitare, in modo che quando andremo successivamente a valutare tutte le posizioni, esse non siano in un ordine prestabilito o uguale ad ogni esecuzione del metodo.

A questo punto si entra in un ciclo che scorre tutto l'array delle posizioni, invocando per ogni posizione una funzione chiamata \texttt{CoordinatorNode::\allowbreak CostFunction(int , Position , Position)} che analizzeremo in Sottosezione \ref{costF}, essendo essa molto importante per il cambio di destinazione del robot.
Calcolato il costo avviene il controllo della condizione per la possibile nuova destinazione.
% :
% \begin{C++}
% if (cost < cost_array[my_pos] && (cost < cost_array[pos_prec_mine] || pos_prec_mine == -1)){
%   (...)
% }
% \end{C++}

% La variabile \emph{cost} è il costo appena calcolato, \emph{cost\_array[my\_pos]} è l'ultimo costo calcolato dal robot per la determinata posizione, \emph{cost\_array[pos\_prec\_mine]} è il costo calcolato per la posizione (eventuale) in cui il robot si sta muovendo, e \emph{pos\_prec\_mine} l'indice della posizione in cui (eventualmente) il robot si sta muovendo. 

La condizione di controllo sta ad indicare che se il nuovo costo calcolato è minore del costo calcolato precedentemente sulla stessa pozione, e minore del costo calcolato per l'azione che si sta svolgendo (oppure condizione vera in caso non si stia facendo niente) allora possiamo scegliere di andare su questa nuova destinazione.

Se questa condizione è soddisfatta il robot chiama la funzione per l'esecuzione del \emph{gotopose} e la funzione per comunicare a tutti gli altri la scelta. 

%Questa funzione è la stessa, l'unica differenza sta in un \emph{enumerate} per uno switch interno che ne modifica il comportamento. 

% Le chiamate alla funzione, in entrambe le versioni sono le seguenti:
% \begin{C++}
% SendPose(temp, GOTO_MSG, boost::lexical_cast<std::string> (port));
% SendPose(temp, POSE_MSG, boost::lexical_cast<std::string> (*it));
% \end{C++}

%La variabile \emph{temp} consiste nella posizione scelta, \emph{GOTO\_MSG} e \emph{POSE\_MSG} sono gli enumerate che per il loro nome sono abbastanza ``autodescrittivi'', mentre \emph{port} e l'iteratore \emph{*it} sono rispettivamente la porta della {\tt TCPInterface} del robot che si deve muovere e (l'iteratore) delle porte degli altri robot del sistema.

\subsubsection{Il metodo {\tt CoordinatorNode::CostFunction(int n, Position now, \\ Position goal)}}
\label{costF}
Come accennato precedentemente, la funzione di costo ha un'importanza rilevante all'interno del sistema, perché ha una parte importante nella decisione della posizione da visitare.
Le operazioni fatte non sono troppo complesse. Il suo funzionamento consiste nel confrontare la distanza tra la posizione in cui si trova il robot in quell'istante, e la possibile destinazione per cui si vuole calcolare il costo. Questa distanza viene calcolata seguendo le regole euclidee, quindi senza tenere conto di eventuali ostacoli, o di traiettorie particolari. Questo approccio è stato scelto perché consisteva nella scelta più rapida di implementazione. Si sarebbe potuti andare più a fondo cercando un interazione col codice sorgente di ROS, cercando di poter usufruire dei calcoli delle traiettorie fatti dal local planner, in modo da poter usare funzioni di costo già implementate e sicuramente di accuratezza migliore.

Il punto focale della funzione, dopo aver calcolato la distanza euclidea, consiste nel calcolo del costo, dato dalla formula:
\begin{equation*}
\begin{math}
cost = distance + (penalty * |n|)
\end{math}
\end{equation*}
% CostFunction()=\begin{cases} \left \lceil{distance + (penalty * |n|)}\right \rceil, & \mbox{se }n\mbox{ pari} \\ 3n+1, & \mbox{se }n\mbox{ dispari}
% \end{cases}

% \left \lceil{x}\right \rceil 
% \begin{C++}
% #define penalty 1000

% (...)

% cost = round(distance + (penalty * abs(n)));
% \end{C++}

La variabile \emph{n}, altro non è che la somma di tutti i valori contenuti nella colonna corrispondete alla posizione goal passata alla funzione. La variabile \emph{penalty} consiste in un valore di penalità, che nell'implementazione è settato a $1000$. Il motivo per cui il valore di \emph{n} viene moltiplicato alla variabile \emph{penalty} è semplice: visto che si vuole evitare che più robot visitino la stessa posizione, se il valore della somma è uguale $0$ (cioè nessun robot sta andando in quella posizione) la penalità non va ad influire sul calcolo del costo, che in quel caso sarà pari alla distanza euclidea dalla posizione attuale alla possibile destinazione; viceversa se qualcuno sta già andando in quella posizione, il valore di \emph{n} interagirà con la penalità, che influirà sulla distanza, aumentandola di un fattore pari al migliaio. 

La funzione è stata modellata in questa maniera per riuscire a calcolare in maniera matematica delle soglie di scelta per i robot, per permettere ad essi di prendere delle decisioni simili alle decisioni che una persona prenderebbe le proprie capacità cognitive sul contesto.

\subsection{Struttura dei messaggi}
I robot in questo sistema comunicano tra loro, inviandosi costantemente messaggi, sia per comunicare le proprie scelte che per comunicare al robot di muoversi verso la determinata destinazione. La {\tt TCPInterface} fornisce il sistema per inviare e ricevere questi messaggi sottoforma di stringhe. Si è dovuto quindi decidere una struttura per i vari messaggi diversi che il sistema si scambia.

Decisa la struttura si è potuto dunque modellare tutte le callbacks\footnote{\href{http://wiki.ros.org/roscpp/Overview/Publishers_and_Subscribers}{http://wiki.ros.org/roscpp/Overview/Publishers\_and\_Subscribers}} (in ottemperanza alla struttura di ROS) che servono ad esempio come trigger per le opzioni di aggiornamento della matrice.
I messaggi inviati e ricevuti sono rappresentati (con dati d'esempio) in Tabella \ref{msg}.

\begin{table}[!h]

\centering
\begin{tabular}{|p{0.25\textwidth}|p{0.25\textwidth}|p{0.3\textwidth}|}
\hline
\textbf{Descrizione} & \textbf{Enum} & \textbf{Messaggio} \\
\hline
\hline

Invio della posizione da visitare & \texttt{GOTO\_MSG} & \texttt{gotopose 60 25 180} \\
\hline
Invio dello stop al robot & \texttt{CANCEL\_MSG} & \texttt{stop} \\
\hline
Comunicazione a tutti gli altri robot della posizione su cui mi sto muovendo & \texttt{POSE\_MSG} & \texttt{send 127.0.0.1:9000 Robot 0 GoingTo 1 GoneTo 1} \\
\hline
Comunicazione a tutti i robot del raggiungimento del goal & \texttt{GOAL\_REACHED\_MSG} & \texttt{end 127.0.0.1:9001 Robot 0 Remove 2} \\
\hline
\end{tabular}
\caption {Messaggi scambiati dal sistema}
\label{msg}
\end{table}
%hanno queste strutture (i dati sono dati di esempio):
% \begin{messages}
% GOTO_MSG -> gotopose 60 25 180
% POSE_MSG -> send 127.0.0.1:9000 Robot 0 GoingTo 1 GoneTo 1
% GOAL_REACHED_MSG -> send 127.0.0.1:9001 Robot 0 Remove 2
% CANCEL_MSG -> stop
% \end{messages}

Il primo e il secondo messaggio hanno una struttura concorde con la struttura dei messaggi adottata nella {\tt TCPInterface} e si riferiscono rispettivamente a:
\begin{itemize}
  \item \emph{gotopose}, che è il comando che si occupa di mandare il robot in una determinata posizione; 
  \item \emph{stop}, che è il comando che cancella tutti i goal di un robot fermandolo.
\end{itemize}
%, dove il comando , mentre il comando 
Il secondo e il terzo messaggio invece sono messaggi un po' più complessi, e usano la sintassi del comando \emph{send} per inviare semplici stringhe ai robot. La stringa che viene inviata, a seconda del messaggio da inviare, ha delle sintassi diverse. Approfondendoli entrambi abbiamo che, per il \emph{POSE\_MSG}:
\begin{itemize}
   \item {\tt Robot}: indica l'indice del robot che invia il messaggio.
   \item {\tt GoingTo}: indica l'indice della posizione verso cui il robot ha deciso di muoversi.
   \item {\tt GoneTo}: indica l'indice della posizione verso cui il robot si stava muovendo precedentemente.
\end{itemize}

Per quanto riguarda il \emph{GOAL\_REACHED\_MSG} abbiamo che:
\begin{itemize}
   \item {\tt Robot}: indica l'indice del robot che invia il messaggio.
   \item {\tt Remove}: indica l'indice della posizione raggiunta e quindi da rimuovere dall'array delle posizioni.
\end{itemize}

Tramite il parsing dei token il {\tt CoordinatorNode} è in grado di aggiornare le strutture dati e preparare ``l'occorrente'' per la ciclata successiva dell'algoritmo.

\chapter{Conclusioni}
In questo progetto si è implementato l'algoritmo DSA in ROS, utilizzando tutti gli strumenti messi a disposizione dal framework. Si è partiti da uno studio ed analisi del framework ROS, per poterne apprendere le risorse offerte e le potenzialità e, dopo un'attenta analisi, come fosse possibile simulare dei robot nel framework, e come fosse possibile inviare loro dei comandi.

Dopo aver impostato l'ambiente si è passati ad un'analisi per l'implementazione dei nodi C++, per capire quale struttura dati fosse migliore, come implementarla. Un importante focus è stato dato all'utilizzo delle threads e alla sincronizzazione, che ricopre un ruolo fondamentale all'interno del programma, visto che se non si fossero regolamentate istruzioni come l'update della matrice, i nodi potrebbero finire a fare scelte totalmente errate sulla base di matrici che non rappresentano quello che realmente sta accadendo nel mondo.

Si è dato molta importanza all'analisi della funzione per il calcolo del costo, visto che quest'ultima ricopre un ruolo fondamentale nei nodi, essendo il risultato da lei calcolato quello che permette ad un robot di decidere dove andare. Se questa funzione fosse stata implementata in maniera banale si sarebbe rischiato di avere un comportamento da parte dei robot che in alcune situazioni sarebbe stato totalmente insensato. 

Inoltre l'implementazione in un simulatore che permettesse di visionare le scelte ed il movimento dei robot, permette di comprendere meglio l'esecuzione e i limiti dell'algoritmo stesso, mostrando quei punti critici in cui la ``banalità'' di quest'ultimo porta a delle scelte ambigue e non logicamente corrette.

Inizialmente si sono incontrate alcune difficoltà legate soprattutto alla non conoscenza del framework e degli strumenti da esso offerti, che ha portato ad un paio di re-ingegnerizzazioni dell'implementazione, finchè non si è avuta una conoscenza abbastanza sviluppato di ROS. Dopo questo periodo di training comunque l'implementazione è stata lineare, dovendo prestare però attenzione a tutti i problemi di sincronizzazione legati all'utilizzo delle threads.

\begin{appendices}
\chapter{Costmap e Planner files}
\label{ref:costmap}
\noindent{\tt base\_local\_planner\_params.yaml}
\begin{messages}
TrajectoryPlannerROS:
  max_vel_x: 0.45
  min_vel_x: 0.1
  max_rotational_vel: 1.0
  min_in_place_rotational_vel: 0.4

  acc_lim_th: 3.2
  acc_lim_x: 2.5
  acc_lim_y: 2.5

  holonomic_robot: true
\end{messages}
{\tt costmap\_common\_params.yaml}
\begin{messages}
obstacle_range: 2.5
raytrace_range: 3.0
robot_radius: 0.20
inflation_radius: 0.30
observation_sources: base_scan
base_scan:{sensor_frame: base_laser_link, data_type: LaserScan, topic: base_scan, marking: true, clearing: true}
\end{messages}
{\tt global\_costmap\_params.yaml}
\begin{messages}
global_costmap:
   global_frame: /map
   robot_base_frame: base_link
   transform_tolerance: 0.2
   update_frequency: 3.0
   publish_frequency: 0.0
   static_map: true
\end{messages}
{\tt local\_costmap\_params.yaml}
\begin{messages}
local_costmap:
   global_frame: odom
   robot_base_frame: base_link
   transform_tolerance: 0.2
   update_frequency: 3.0
   publish_frequency: 2.0
   static_map: false
   rolling_window: true
   width: 4.0
   height: 4.0
   resolution: 0.05
\end{messages}

\chapter{Esempio di {\tt robot\_*.launch}}
\label{ref:robot}
\begin{yaml}
<launch>
  <group ns="robot_0">
    <param name="tf_prefix" value="robot_0" />
    <rosparam param="initial_pos">[62.5, 62.5]</rosparam>
    <include file="$(find DSA)/config/move_base.launch" />
    <include file="$(find DSA)/config/amcl_node.launch" />
    
    <param name="amcl/initial_pose_x" value="62.5" />
    <param name="amcl/initial_pose_y" value="62.5" />
    <param name="amcl/initial_pose_a" value="0" />
    <param name="global_costmap/global_frame" value="/robot_0/map" />
    <param name="global_costmap/robot_base_frame" value="/robot_0/base_link" />
    <param name="local_costmap/robot_base_frame" value="/robot_0/base_link" />
    <param name="local_costmap/global_frame" value="/robot_0/odom" />
    <param name="amcl/odom_frame_id" value="/robot_0/odom" />
    <param name="amcl/base_frame_id" value="/robot_0/base_link" />
    
    <node pkg="tf" type="static_transform_publisher" name="link_broadcaster" args="0 0 0 0 0 0 /map /robot_0/map 100" />
    
    <!-- Run TCPInterface -->
    <node pkg="TCPInterface" type="tcpinterface" name="TCPInterface" output="screen">
      <param name="TCP_server_port" type="int" value="9000" />
      <param name="config_file" type="string" value="$(find TCPInterface)/config/UDPpeers.cfg" /> 
    </node>
  </group>
</launch>
\end{yaml}
\end{appendices}

\nocite{ros:site, smith2010improving, zhang2002distributed, quigley2009ros, vaughan2000stage}
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\begingroup
%\raggedright
\sloppy
\printbibliography
\endgroup
%\printbibliography


\end{document}
